\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage{ucs}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{titlepic}
%\usepackage{placeins}

\setcounter{tocdepth}{3}


\author{\textsc{Clavier} \\ Chloë
  \and  \textsc{Erb} \\ Guillaume
  \and  \textsc{Stanescu} \\ Olivia}
\title{Intelligence Artificielle \\ \large Projet: Société d'Agents Coopératifs}
\date{27 Décembre 2012}
\titlepic{\includegraphics[width=6cm]{figures/enseeiht_logo}}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction} 

Afin d'appliquer les méthodologies et les notions enseignées en
troisième année lors du cours d'intelligence artificielle, nous avons
réalisé un projet d'application concrète de ces concepts.

Nous avons alors choisi de traiter le sujet de Simulation de Société
d'Agents Coopératifs. Ce projet consiste à définir une société
d'agents devant survivre. Dans cette société, chaque agent possède un
rôle, défini à priori par le chef de clan, qui représente l'entité
intelligent qui peut influer sur certains paramètres, comme le nombre
d'agents de tel type à consacrer à la tâche qui leur incombe... Une
fois le projet terminé, cette société doit alors être capable d'être
autonome, de survivre et éventuellement de se développer en terme de
nombre d'agents.

Ce projet soulève alors les plusieurs problématiques, concernant à la
fois l'implémentation des rôles et des actions associées des agents
eux-mêmes, ainsi que l'univers complexe les entourant. Mais la
principale difficulté réside dans la réalisation des contacts et des
échanges possibles entre les agents, et les actions devant en
résulter.

Afin de comprendre la démarche que nous avons utilisée pour mener ce
projet à son terme, notre rapport se structure de la façon suivante
:Tout d'abord, dans une première partie nous présentons le cadre
général de notre projet, c'est-à-dire le cahier des charges. Puis dans
une seconde partie, nous présentons le travail d'étude et de recherche
que nous avons effectué, en décrivant les choix d'implémentation que
nous avons sélectionné. Enfin, dans la dernière partie, nous discutons
des différents avantages et limites de notre modèle, ainsi que les
améliorations concevables.

\subsection*{Utilisation de l'application}
Notre application est un programme Java, n'utilisant aucune extension
qui ne soit pas native. Pour lancer l'application, il suffit de lancer
\texttt{general.main} après compilation, ou plus simplement au travers
d'eclipse.

Si vous souhaitez modifier des paramètres d'éxecution, ou placer des
agents supplémentaires, il faudra aller modifier la classe
\texttt{map.Map}.


\newpage

\section{Sujet du projet}

Ce projet consiste à définir une société d'agents (un clan). Chaque
agent aura un rôle dans la société. Il y aura ainsi : Pour les agents
humains, des agents cultivateurs, des agents éleveurs, des agents
chasseurs, des agents porteurs d'eau, des agents constructeurs, des
agents cuisiniers, un agent chef de clan. Pour les agents animaux des
agents animaux sauvages, des agents animaux domesticables.

Ce clan et ces animaux vivront dans un univers clos, représentable par
une île (grille 2D rectangle), constitué d'une plaine dont une partie
sera occupée par le clan (village) et d'une jungle.

Cet univers sera soumis à des intempéries (dont on n'est pas obligé de
représenter la nature exacte : foudre, éboulements, inondations, ...)
et à des antagonismes (chasses d'animaux qui veulent fuir les humains
et survivre à leurs attaques, attaques par les animaux des humains qui
veulent fuir et survivre eux aussi, ...) dont l'effet ultime sera
toujours la diminution (la mort), dans une certaine proportion
(simulée par des tirages aléatoires), du nombre d'agents (humains ou
animaux).  Les agents auront néanmoins la faculté de se reproduire si
certaines conditions sont satisfaites (conditions de ressources
alimentaires, ...).

Les agents humains auront des rôles particuliers : les cultivateurs
pourront transformer une partie de la plaine en culture et cultiver
cette partie et ils en retireront des denrées végétales comestibles au
prorata des surfaces cultivées : denrées qu'ils pourront stocker au
village (de façon générale, les stocks pourront être représentés sous
forme de jauges de différentes natures), les éleveurs pourront nourrir
les animaux domesticables rapportés par les chasseurs, les faire se
reproduire (plus vite qu'en situation sauvage, car mieux nourris) et
s'en servir pour augmenter les stocks d'aliments carnés du village,
les chasseurs devront partir à la chasse pour ramener, avec plus ou
moins de succès (simulé par des tirages aléatoires, des animaux
vivants domesticables ou morts, par exploration de l'île, les agents
porteurs d'eau se chargeront d'aller à la rivière (ou à un lac) pour
réapprovisionner les stocks d'eau du village, les agents constructeurs
devront construire, reconstruire, réparer les dégâts causés par la
nature, les agents cuisiniers font des repas (donc font diminuer les
stocks) pour le village, l'agent chef de clan pourra être un agent un
peu plus cognitif que les autres (utilité à déterminer).  Les agents
animaux chercheront essentiellement à se nourrir et à se
reproduire. Leur capacité à se nourrir pourra être entravée par le
manque d'étendue dont ils peuvent profiter (surface de l'ile moins
celle du village et des cultures). Leur capacité à se reproduire
pourra dépendre de leur capacité à se nourrir et de leur nombre (plus
ils sont nombreux plus ils peuvent se rencontrer).

Les objets abris peuvent servir à faire diminuer les probabilités de
mort des agents humains, les huttes de stockage servent de réserves et
permettent de survivre même si le temps ne permet ni les récoltes, ni
la chasse. Ces objets peuvent être détériorés et devront être
reconstruits ou réparés.

Toutes les activités prennent du temps et de l'énergie vitale à tous
les agents (humains ou animaux). Ils doivent tous se nourrir et se
reposer. Ces caractéristiques peuvent aussi être simulées par
différentes jauges.

L'agent chef de clan est un peu particulier dans la mesure où il
pourrait décider de certaines affectations comme décider combien
d'agents de tel type il faut consacrer à la tâche qui leur incombe,
décider quels tâches accomplir, combien de temps y consacrer, etc
(voir quels sont les paramètres utiles et sur lesquels le chef de clan
pourra jouer).

L'unité de surface cultivable rapporte une certaine quantité de
nourriture végétale pour autant qu'elle soit cultivée pendant un
certain temps par un certain nombre d'agents cultivateurs. Il en est
de même concernant l'élevage des animaux domestiques.


\section{Description de l'implémentation}
\subsection{Description générale}
\subsubsection{Fonctionnement global de l'application}
L'application que nous avons conçue s'articule autour d'instances
d'agents, de rôles qui leurs sont assignés, de bâtiments et de
ressources, le tout interagissant pour simuler une société. Ces
informations sont visualisées au travers d'une interface graphique.

Plus prosaïquement, ce programme suit une exécution séquentielle. Tout
les top d'horloge, nous invoquons une méthode sur tous les agents,
méthode qui les font agir, c'est à dire soit se déplacer, soit
interagir entre eux.


L'idée principale relative aux agissements des agents et qu'elle
repose sur des connaissances qu'ils accumulent, ainsi que sur les
probabilités de succès, afin d'éviter au plus des comportements
prédéfinis, fonction d'un environnement que l'on supposerait connu.

Par conséquent, la majorité des déplacements sont aléatoire, parfois
contenu dans un cône pour atteindre des objectifs précis ou se
déplacer dans une direction prédéfinie. Cependant, dans le cas où un
agent connaît sa destination, nous utilisons l'algorithme A* pour
déterminer le chemin à suivre, cela évite les problèmes difficiles à
résoudre d'obstacle, que des mouvements aléatoires directionnels ne
peuvent contourner.

\subsubsection{Structure de la carte}
Un aspect important de la modélisation d'une société est la
modélisation de l'environnement dans lequel ses agents évoluent.

La carte est représentée par une grille de pixels, chaque pixel
contenant des informations sur la nature de l'environnement et des
agents qui y sont situés. Chaque pixel peut donc être un élément d'eau
salée, d'eau douce, de plaine ou de montagne. A ces éléments se
superposent des informations de contenu, comme la présence d'arbres,
formant des forêts, de bâtiments et d'agents. Les plaines non boisées
pourront sont cultivables et les montagnes sont des obstacles qui ne
peuvent être visités par les agents. De plus, nous avons choisi de
pouvoir placer plusieurs agents sur une même case de la carte afin de
garder un modèle simple. En effet dans le cas contraire les agents
seraient des obstacles se déplaçant à chaque tour d'horloge, obligeant
d'adapter les déplacements des agents à chaque tour.

\subsubsection{Interface graphique}
Toutes ces informations sont représentées dans une interface
graphique, réalisée en Java Swing. Aucune librairie supplémentaire
n'est nécessaire pour faire marcher ce programme, chose que nous
souhaitions.

La carte est générée procéduralement à l'aide de différentes passes de
bruit de Perlin combiné à différentes fonctions pour obtenir l'aspect
d'île souhaité. Les paramètres de ces fonctions et du bruit peuvent
être changés dans le code pour faire varier l'environnement dans
lequel les agents évoluent.

De plus, l'interface graphique se compose d'un ruban à droite
permettant de sélectionner les agents et les bâtiments présents sur la
carte afin de visualiser les informations propres aux agents et aux
rôles éventuels qui leurs sont assignés.

Voici un aperçu de l'application en cours d'exécution

\titlepic{\includegraphics[width=15cm]{figures/gui}}

\subsection{Description des agents vivants}
\subsubsection{Description générale}
Tous les éléments peuplant la carte sont des agents, que ce soit les
agents vivants comme les hommes ou les animaux ou les bâtiments que
nous détaillerons plus loin.

Les agents possèdent différentes jauges, une de vie, une de
nourriture, et une de sommeil. Ces jauges vont faire agir les agents
pour retourner à la ville se nourrir, de dormir ou de se reproduire
lorsque toute les jauges sont à un niveau raisonnable et que la
société se porte bien. Les agents ont également une espérance de vie,
et mourrons lorsqu'elle sera dépassée. Ils peuvent également succomber
au manque de la nourriture, et suite à des attaques d'animaux.

Pour rendre cette société adaptative, les agents peuvent changer de
métier au cours de leur existence. Le chef de clan va pouvoir
assigner aux agents différents rôles en fonction des ressources de la
tribu. Par exemple si la tribu a des excédents d'eau douce, les
chercheurs d'eau pourront être réassignés par exemple à la chasse.

Au niveau de l'implémentation, ceci est fait en utilisant le patron de
conception comportemental "État". Chaque agent a pour attribut une
instance de rôle, contenant les attributs et les méthodes propre à une
fonction.  Cet attribut pourra recevoir une autre instance, d'un autre
rôle au souhait, sans pour autant réinstancier l'agent et donc
réinitialiser les jauges de vie, de nourriture ou de sommeil.

\subsubsection{Explorateur de ressources}
Afin de faire en sorte que les agents aient chacun des tâches simples
et spécialisées, il nous a semblé utile de créer un rôle qui a pour
seule fonction de chercher des points d'intérêt sur la carte et de
rassembler ces informations au forum de la ville, pour que d'autres
agents puissent les utiliser.

Son comportement est assez simple, nous allons tirer une direction
aléatoirement, puis suivre cette direction de manière plus ou moins
précise jusqu'à la rencontre d'un obstacle. Lorsque l'on touche cet
obstacle, nous tirons une nouvelle direction aléatoirement et nous
reproduisons ce comportement. Lorsque l'agent rencontre une région
d'intérêt, comme un lac d'eau douce, il le mémorise. Comme tous les
agents, il va régulièrement retourner au forum et livrer ses
informations.

L'explorateur l'a qu'un intérêt au début de la vie de la tribu, au
bout d'un certain temps, tous les points d'intérêt seront connus, et
ce rôle ne sera plus attribué par le chef de clan.

Il est représenté par des pixels verts foncés RGB(0,100,0).

\subsubsection{Porteur d'eau}
De par notre conception segmentée, le porteur d'eau n'a pas à partir
en quête d'eau, il a pour seul but de faire des aller-retours entre le
centre de stockage d'eau et l'eau douce. C'est en retournant
régulièrement voir le chef de clan que le porteur d'eau va mettre à
jour la localisation de sa source d'eau pour minimiser la distance de
ses trajets.

Il est représenté par des pixels bleus RGB(0,0,255).

\subsubsection{Chasseur}
Le chasseur a un pour rôle de partir explorer la carte en quête
d'animaux, et d'affronter les animaux qui peuplent les forêts de ce
monde. Il a un comportement identique à celui de l'explorateur en ce
qui concerne ses déplacements si aucun animal n'est en vue. Si un
animal est dans un rayon de vision, le chasseur va se diriger vers
lui, et va éventuellement le rencontrer et l'affronter. Selon
l'animal, il pourra soit le capturer, soit le tuer, soit se faire
tuer. Il va ensuite ramener l'animal ou la nourriture qu'il a récupérée
à l'abri de nourriture ou à l'étable ou les animaux pourront être
domestiqués.

Il est représenté par des pixels rouges RGB(255,0,0).

\subsubsection{Fermier}
Le fermer a pour rôle de s'occuper des animaux capturés par le
chasseur. Sa conception est très simple. Cet agent va à l'étable, et y
demeure pour faire en sorte que les animaux produisent de la
nourriture. Nous détaillerons le fonctionnement de l'étable dans la
section suivante.

Il est représenté par des pixels noirs RGB(0,0,0).

\subsubsection{Agriculteur}
L'agent humain agriculteur a pour rôle d'exploiter les ressources
agricoles de l'environnement. Ce rôle se divise en plusieurs
étapes. Dans un premier temps, il doit transformer partie de la plaine
en culture . La culture de ce champ lui rapporte un certain nombre de
ressources par delta de temps. L'agent devra régulièrement stocker
cette nourriture dans un dépôt.
 
L'agent fonction de la manière suivante: il recherche de la plaine a
proximité de sa position courante, s'il ne trouve pas il continue le
parcours de la carte jusqu'au moment où il trouve soit de la plaine
soit une culture où il reste encore de la place pour un
cultivateur. Par la suite il cultive cette partie et retire des
denrées végétales comestibles.
Avoir fini ce but de sa mission il retourne au village au bâtiment ou
se trouvent les stocks de nourriture pour faire un dépôt et reprendra
son travail. Le cultivateur continuera ce travail jusqu'à la fin de sa vie ou
jusqu'au changement de son rôle par le chef de clan.
 
A travers le chef de clan, on envisage un comportement intelligent de
coopération entre les agents. Si un des agents connait la localisation
des plaines ou des cultures il pourra communiquer cette information au
chef de clan pour la propager et l'analyser.

\subsubsection{Cuisinier}
Le cuisinier a pour rôle de rassembler les ressources brutes afin de
confectionner de la nourriture que les agents vont consommer pour
vivre. Le cuisinier va faire des allers-retours entre sa cuisine et un
réservoir d'eau et un abri de nourriture pour les stocker dans cette
cuisine. Dès que possible, le cuisinier va passer des tours d'horloge
à transformer l'eau et la nourriture pour confectionner des ressources
consommables directement par les agents.

Il est représenté par des pixels gris RGB(60,60,60).

\subsubsection{Animaux}
Afin d'apporter des sources de ressources en nourriture et une once de
danger dans la vie des agents, nous avons choisi d'implémenter des
animaux dans ce monde. Il existe deux types d'animaux, les animaux
domesticables et les animaux sauvages. Ils sont respectivement codés
comme étant des moutons et des loups. Par souci de simplicité, les
loups ne mangent pas les moutons, les animaux se nourrissent d'air pur.

Les loups vont être plus agressifs que les moutons, vont être plus
difficile à tuer, donc plus dangereux, et vont apporter plus de
ressources si les deux sont tués sur place. En pratique, les animaux
possèdent différents rayon, un rayon de reproduction, un rayon de
fuite et un rayon d'attaque. Si un humain se situe dans le rayon de
fuite, l'animal va se diriger grossièrement dans le sens inverse, et
va aller à sa rencontre s'il est trop proche.

De plus, les animaux peuvent se reproduire. Ils possèdent une jauge
de reproduction, se remplissant avec le temps, et lorsqu'elle est
pleine, l'animal va chercher autour de lui un autre animal qu'il va
rejoindre pour se reproduire et remettre la jauge à zéro. La
reproduction ne nécessite l'accord que d'un des partis, ce n'est pas
très sympathique, mais ce sont des animaux et ce comportement est plus
ou moins prêt de celui rencontré dans la nature.

Il est représenté par des pixels bleus RGB(0,0,255).

\subsection{Description des bâtiments}
\subsubsection{Description générale}
Nous avons choisi de faire hériter la classe \texttt{Building} et ses
sous classes de la classe \texttt{Agent}. En effet, la caractéristique
des agents est qu'ils ont une vie, augmentant avec le temps et lors de
catastrophes naturelles pour les bâtiments. Cet héritage permet
également d'avoir une plus grande liberté dans la conception et dans
la structuration de la carte.

Les bâtiments sont représentés par une cellule de la carte, et affiché
comme un ensemble de pixels. Par souci de simplicité, les bâtiments
peuvent être traversés par les agents vivants.

L'interface graphique ne les distinct pas, ce sont des rectangles
noirs de taille variable. Il faut utiliser la fenêtre de droite pour
observer le contenu des bâtiments.

\subsubsection{Forum de la ville}
Le forum de la ville joue un rôle capital dans la société que nous
avons représenté. C'est l'endroit où les agents débutent leurs vie et
se réunissent régulièrement. C'est une fois au forum que chaque agent
va partager ses connaissances, se voir éventuellement attribuer un
nouveau rôle ou se voir demander de continuer sa tâche pendant une
certaine durée.

Le forum contient tous les points d'intérêts collectés par les
explorateurs et possède une connaissance globale des stocks situés dans
les différents réserves et cuisines. Il connaît également le nombre et
le rôle de chaque agent. Il va pouvoir en fonction de ces informations
assigner un rôle différent à un agent, augmenter le temps de sa
mission, changer les caractéristiques du rôle comme l'endroit où les
ressources vont être ramenés, ou encore simplement passer des
informations dont l'agent a besoin pour son rôle.

\subsubsection{Étable}
L'étable va accueillir les animaux capturés par les chasseurs. Son
fonctionnement a été abstrait pour modéliser sa production de
nourriture. L'étable possède un compteur \texttt{n} décrivant le
nombre d'animaux capturés, et un autre \texttt{i} évoluant entre 0 et
une borne donnée. Ce dernier compteur est incrémenté à chaque fois
qu'un fermer passe un tour d'horloge dans l'étable. Lorsque le
compteur \texttt{i} atteint sa borne maximale, un quantité de
nourriture dépendant du nombre de bêtes est ajoutée à la jauge de
nourriture de l'étable et \texttt{i} est remis à 0.

On note que le compteur d'animaux ne diminue pas, je suppose que la
mort des animaux est compensé par la naissance de nouveau animaux. De
plus on observe que plus il y a d'animaux, plus la quantité de
nourriture produite est importante. De la même manière, le plus il y a
d'agents affectés à l'étable, le plus rapidement les ressources vont
être produites.

\subsubsection{Ferme}
La ferme est avec l'étable le deuxième endroit qui va stoker la
nourriture brute. C'est à la ferme que va ramener les ressources
obtenues par les chasseurs lorsqu'un animal est tué. C'est également à
cette ferme que les cultivateurs ramènent les ressources collectées
dans les fermes. Son fonctionnement est similaire aux autres bâtiments
de stockage, étant une simple jauge bornée.

\subsubsection{Réservoir d'eau}
Les réservoirs d'eau ont un fonctionnement très simple. Il en est
assigné un à un chercheur d'eau, qui va faire des aller-retour entre
la source d'eau connue la plus proche de lui et le réservoir. Il
fonctionne comme une simple jauge avec un niveau limite, que le
chercheur d'eau va remplir, et le cuisinier va faire diminuer.

\subsubsection{Champ}
Les champs sont des bâtiments particuliers qui peuvent produire des
ressources de nourritures. De plus, ils ont la particularité d'occuper
plusieurs cases de la carte, contrairement aux bâtiments qui sont juste
représentés par une surface. Un champ va pourvoir abriter un nombre
défini d'agents qui vont cultiver ce champ pour produire des vivres.

Les champs sont de couleur orange-jaune, RGB(255,215,0).

\subsubsection{Cuisine}
La cuisine est l'endroit où les agents viennent pour se nourrir. Elle
est composée d'un stock d'eau, de nourriture brute, et de nourriture
consommable. Tous les agents vont donc s'y rendre régulièrement pour se
nourrir. La gestion des stocks n'est faire que par les cuisiniers, qui
va remplir le stock d'eau de la cuisine, celui de nourriture brute,
et transformer dès que possible ces ressources brutes en nourriture
consommable pas les agents.

\section{Rétrospectives}
\subsection{Avantages de notre modèle}
Nous avons choisi lors de la conception et la réalisation de
ce projet de partir sur un modèle simple et qui offrirais la
possibilité de l'étendre facilement. Nous avons donc décidé de créer
des rôles simples, quitte à multiplier de nombre d'agents nécessaires
pour effectuer une tâche. Ainsi le code de chaque rôle est
relativement concis, maintenable, et modifiable, critère important car
la programmation de des rôles peut vite s'avérer chaotique, noyant le
code dans des conditionnelles.  De plus, ce type de conception est
particulièrement en accord avec le sujet de ce projet, qui concerne
les sociétés d'agents communicants. En effet, la multiplication des
rôles segmente les tâches et oblige les agents à communiquer leurs
informations et ressources pour obtenir un résultat complexe. Ce
modèle met donc l'emphase sur le partage d'informations et de
ressources.

En ce qui concerne la mémoire des agents, l'environnement est abstrait
sous la forme de points d'intérêts. Les agents vont en fonction de
leurs rôle mémoriser les lieux de la carte dont ils ont besoin. Les
agents vont pouvoir soit explorer la carte pour découvrir de nouveaux
points d'intérêts, soit mettre à jour ces points d'intérêts en se
rendant au forum, afin d'optimiser le travail de l'agent ou
l'organisation générale de la société. Cette modélisation est assez
proche du comportement humain, en effet, en explorant un territoire,
nous n'allons pas nous souvenir intégralement de toute la zone
parcourue, mais seulement des éléments qui nous intéressent.

De part cette conception et ces représentations minimalistes, nous
utilisons relativement peu de mémoire, ce qui permet de lancer des
simulations sur des cartes denses, de grande taille, abritant un
nombre important d'agents. Il nous a en effet semblé intéressant de
faire évoluer les agents dans un monde étendu, car cela nous permet de
simuler une société sur la durée et d'observer l'évolution des
populations de manière plus réaliste.

\subsection{Limites de notre modèle}
Comme décrit ci-dessus, nous avons choisi de restreindre la
connaissance à des points d'intérêt. Ces points d'intérêt représentent
les éléments de l'environnement dont le rôle que l'agent effectue a
besoin. Cela représente une simplification nécessaire pour que la
simulation puisse abriter un nombre élevé d'agents tout en
fonctionnant à une vitesse raisonnable. Néanmoins, bien que cette
approximation fonctionne et soit relativement crédible au vue de la
mémoire humaine, elle pose des limites. En effet, il serait concevable
qu'un agent lambda recueille des informations sur des ressources si
elle sont particulièrement intéressantes, même si elles ne le concerne
pas. Cela permettrait d'aboutir à un système réellement coopératif et
non collaboratif. Cependant comme expliqué, ce type de mémoire pose de
nombreux problèmes quant à la détection des ressources intéressantes,
à leur stockage et à la communication entre agents.

Une autre limite de notre modèle viens du choix que l'on a fait en ce
qui concerne les communications entre agents. En effet, les agents ne
peuvent communiquer entre eux dans notre modèle, seul le chef de clan
situé dans le forum collecte les informations et les distribue
astucieusement aux agents qui viennent le voir. Cette vision
centralisée est une des principale simplification fait par ce modèle,
mais se justifie par le fait que les agents ne mémorisent que les
informations qui les intéressent pour leurs rôle, et que tous les
agents ont un temps de mission au bout duquel ils retournent voir le
chef de clan. Par conséquent, il est assez improbable que deux agents
qui se croisent possèdent des informations intéressantes pour l'un
l'autre, et de toute manière, les informations les plus intéressantes
seront diffusées aux agents dans un futur proche.

\subsection{Améliorations possibles}
Les améliorations possibles découlent des limites décrites
ci-dessus. Nous aurions pu implémenter une communication inter-agents
plus complète par exemple. Cependant, ce projet a été complexe et long
à mettre en oeuvre et nous n'avons pas pu satisfaire que partiellement
le cahier des charges. En l'occurrence, n'ont pas été développés les
catastrophes naturelles et les agents constructeurs. De plus, bien que
toute la structure logicielle soit complète, nous n'avons pas
implémenté les comportements généraux des agents comme la faim et les
comportements de reproduction, sauf pour les animaux. Malgré tout,
notre société va tout de même collecter sa nourriture et le
comportement des animaux est entièrement implémenté, ce qui forme tout
de même une société d'agents coopératifs.

De plus, l'interface graphique n'est pas des plus aboutie, n'est qu'un
moyen d'observer l'exécution du programme et non pas d'interagir avec
celui-ci. Quelques fenêtres permettant de spécifier le nombre d'agents
au départ ainsi que leurs rôles aurait pu être utile pour observer le
comportement final du projet s'il avait été plus abouti.


\newpage
\section*{Conclusion}
Nous avons réalisé cette société d'agents coopératifs dans le cadre
des travaux pratiques d'intelligence artificielle. À la fin de notre
travail de conception notre société semblait alors capable de survivre
par elle-même, et de se développer.

Lors de l'implémentation, nous n'avons malheureusement pas eu le temps
de compléter la réalisation complète de toutes les caractéristiques,
mais nous avons néanmoins atteint un but convenable au vue de la
complexité de de l'ambition de ce projet.

Le projet réalisé contient à ce jour plus de la moitié des agents
implémentés. Il contient également la carte et donne aux agents la
possibilité de se déplacer sur celle-ci, en contournant les obstacles
jusqu'au but fixé (point d'eau, chef de clan...). La plupart des
bâtiments sont fonctionnels, c'est-à-dire que les agents peuvent
interagir avec ceux-ci. Notre programme contient également un certain
nombre de comportement entre les agents, comme par exemple les
interactions entre agents humains et animaux. De même, la gestion des
stocks est opérationnelle du point de vue des actions entre ces
bâtiments et les différents agents.

Ce projet nous a permis d'appliquer de façon concrète les enseignements
inculqués en cours d'intelligence artificielle, et de nous rendre
compte de l'ampleur, de la complexité et de la difficulté d'une telle
tâche. Nous avons été confrontés à de nombreux problèmes tout au long
de ce projet, et dans la plupart des cas nous avons pu trouver une
solution tant au niveau de la conception qu'au niveau de
l'implémentation. Enfin ce projet aura été l'occasion de découvrir et
d'utiliser des notions initiées en cours, et également de les
développer pour mener à bien ce projet.


\end{document}
